% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\input{notations}

\begin{document}
\hspace{10cm}
%\today
\begin{center}
\section*{%Курс ``Теория случайных процессов''. 
Домашнее задание № 1.}
\end{center}
\textit{Тема: Оценивание параметров. Экспоненциальные семейства распределений }\newline \newline
\textit{Крайний срок сдачи: 11 октября 2020 г. (до конца дня).}\newline \newline

\textit{Домашнее задание состоит из пяти теоретических задач T1-T4, T5*, четырёх вычислительных заданий N1-N4.  Максимальный балл за  T1 - T4, N1 - N4  равен 1.25, а за бонусную задачу   T5* - 2 балла. Баллы выставляются с шагом 0.25 (то есть, можно получить 0.25 / 0.5 / ... баллов за одну задачу). Таким образом, оценка за домашнюю работу является (возможно, нецелым) числом от 0 до 12. \newline\newline
Итоговая оценка за курс вычисляется по формуле 
\begin{eqnarray*}
\min\Bigl( 
  \operatorname{median}(x_1, ..., x_n), 10 
\Bigr),
\end{eqnarray*}
где \(x_1,...,x_n\) - оценки за домашние работы.\newline
}


\textit{Решение нужно прислать через Ozon Masters bot  @ozonm\_bot в виде \textbf{одного PDF файла (в любом другом формате решения проверяться не будут}). Этот PDF файл должен содержать \newline
 - решения теоретических задач T1-T4, T5* набранные в LaTeX, Word,... или написанные от руки и затем отсканированные;\newline
 - программный код для численных заданий N1-N4;\newline
 - графики, показывающие, что код работает корректно. }
\newpage
\section{}
Два игрока играют в игру "камень-ножницы-бумага". Первый игрок выбрасывает камень, ножницы или бумагу с вероятностями \(p, q, (1-p-q)\) соответственно  (\(p,q \in [0,1]\)-константы, \(p+q\leq 1\)).

Второй игрок сначала сначала разыгрывает две i.i.d. величины \(\eta_1,\eta_2\) c распределением \(P\) на [0,1] и затем выбрасывает камень, ножницы или бумагу с вероятностями \(\eta_{(1)}, \eta_{(2)} - \eta_{(1)}, 1- \eta_{(2)}\) соответственно, где 
\begin{eqnarray*}
\eta_{(1)} = \min(\eta_1, \eta_2), \qquad 
\eta_{(2)} = \max(\eta_1, \eta_2).
\end{eqnarray*}

Предполагается, что перед началом игры было сыграно несколько раундов для разминки.


%\item Опишите статистическую модель, описывающую игру.
\begin{enumerate}
\item[T1] Вычислите значения параметров \(p\) и \(q\), которые максимизируют вероятность победы  первого игрока. Объясните, каким образом он может оценить эти значения на основе результатов разминочных раундов.
\item[N1] Просимулируйте игру для случаев, когда \(P\) является равномерным распределением на \([0,1]\) и бета распределением с параметрами \(\alpha=1, \beta=2\), а \(p_1, q_1\)  меняется от 0 до 1 с шагом 1/3. Для каждого набора распределения \(P\) и каждого набора \(p_1, q_1\) повторите игру \(100\) раз и сравните вероятности победы первого игрока. %Постройте диаграммы размаха для количества побед первого игрока в сериях длины 10 (то есть в играх под номерами 1-10, 11-20, ..., 91-100)
\end{enumerate}

\section{}
\begin{enumerate}
\item[T2]
Пусть \(X_1, ..., X_n\) - выборка из равномерного распределения на отрезке \([0,1]. \)  Обозначим   \(r-\)ую порядковую статистику через \(X_{(r)}\). Докажите, что 
\begin{enumerate}[(i)]
\item \(\E X_{(r)} = r/(n+1);\)
\item \(\E X^2_{(r)}=r(r+1)/((n+1)(n+2));\) 
\item мода (максимальное значение функции плотности) величины \(X_{(r)}\) равно \((r-1)/(n-1).\)
\end{enumerate}
\item[N2] Известная теорема об асимптотической нормальности выборочных квантилей гласит, что
\begin{eqnarray}\label{tt}
\sqrt{n} \Bigl( 
X_{(\lfloor \alpha n \rfloor +1)} - x_\alpha \Bigr) \tol \NN\Bigl(0, \frac{\alpha(1-\alpha)}{p^2(x_\alpha)}\Bigr), \qquad n \to \infty,
\end{eqnarray}
где \(\alpha \in (0,1),\) \(x_\alpha-\) теоретическая квантиль (то есть решение уравнения \(F(x)=\alpha\))), \(\NN(0,\cdot)\) - нормальное распределение со средним 0 и дисперсией \(\cdot\). Предполагается, что распределение является абсолютно непрерывным с плотностью \(p\), а \(\alpha\)  выбрано таким образом, что \(p(x_\alpha)>0\), см. [Лагутин М.Б. "Наглядная математическая статистика"\,, 2007, стр.88]. 

Пусть \(X\) имеет экспоненциальное распределение с функцией распределения
\begin{eqnarray*}
F(x) = 1 -  e^{-\lambda x}, \qquad x>0,
\end{eqnarray*}
с параметром \(\lambda>0.\)  Перед проведением численного эксперимента, описанного ниже, зафиксируйте параметры \(\alpha\) и \(\lambda.\)
\begin{enumerate}[(i)]
\item  Промоделируйте 100 выборок размера \(n=1000\) c этим распределением. 
\item Для каждой выборки, оцените левую часть~\eqref{tt}. 
\item Постройте график квантиль-квантиль, сравнивающие  эмпирические квантили в левой части~\eqref{tt} с теоретическими квантилями нормального распределения. 
\item Повторите шаги (i)-(iii) для \(n=10000, \) \(n=100000\). Убедитесь, что с увеличением \(n\) распределение приближается к нормальному. 
\item  Оцените дисперсию  выборок при каждом \(n\). Убедитесь, что дисперсия приближается к значению дисперсии предельного закона. 
\end{enumerate}
\section{}
\begin{enumerate}
\item[T3]
Дана выборка  из распределения Лапласа с плотностью распределения 
\begin{eqnarray*}
p(x, \theta)  = \frac{1}{2 \sigma} e^{-|x-\mu|/\sigma}, \qquad x \in \R.\end{eqnarray*}
где \(\mu \in \R, \sigma>0\) - параметры. Найдите оценки параметров \(\mu, \sigma\) 
\begin{enumerate}[(a)]
\item методом максимального правдоподобия; 
 \item методом моментов.
\end{enumerate}
\item[N3] Зафиксируйте значения \(\mu, \sigma\)  и просимулируйте случайную величину, имеющую распределение Лапласа. Повторите симуляции \(M=100\) раз, и по каждой выборке оцените параметры \(\mu\) и \(\sigma\) методом моментов и методом максимума правдоподобия. Постройте диаграммы размаха, показывающие, какой метод лучше.
\end{enumerate}
\section{}
\begin{enumerate}
\item[T4] Обозначим семейство распределений 
\begin{eqnarray*}
P_\theta= \Bigl\{ Law(\xi^2), \qquad
\xi \sim \NN(0,\theta) \Bigr\}.
\end{eqnarray*}
\begin{enumerate}[(a)]
\item Докажите, что данное семейство является экспоненциальным. 
 \item Используя только свойства экспоненциальных семейств:
 
- найдите математическое ожидание и дисперсию величины \(X\);

- предполагая, что дана выборка \(x_1,...,x_n\), найдите оценку параметра \(\theta\)  методом максимального правдоподобия и методом моментов.
\end{enumerate}
\item[N4]  Пусть \(X_0, X_1, X_2,...\) -  цены акций   в моменты времени \(0, 1,2,...\). Предположим, что теоретические лог-доходности
\begin{eqnarray*}
Y_k  = \log\bigl( X_k / X_{k-1} \bigr), \qquad k=1,2,...
\end{eqnarray*}
являются i.i.d. нормально распределёнными случайными величинами со средним 0 и неизвестной дисперсией \(\theta.\) Параметр \(\theta\) в этой модели  называют волатильностью цены.  \newline\newline
Рассмотрите цены акции некоторой компании (например,  IBM - data(ibm) в пакете waveslim) и разделите всю временную шкалу на 10 примерно одинаковых по длине временных интервалов. Для каждого интервала оцените волатильность цены акции. Визуально проверьте, что резкие изменения в цене приводят к резким изменениям волатильности.
\end{enumerate}
 \section{}
 \begin{enumerate}
\item [T5*] Пусть \(X_1, X_2,... X_n-\) последовательность i.i.d. случайных величин с равномерным распределением на отрезке \([a,b]\).  Используя понятие достаточной статистики, докажите, что набор величин 
\begin{eqnarray*}
Z_i = \frac{X_{(i)} - X_{(1)}}{X_{(n)}-X_{(1)}}, \qquad i=2,...,(n-1)
\end{eqnarray*}
и вектор \((X_{(1)}, X_{(n)})\) являются независимыми.
\end{enumerate}


\end{document} 